{
  "questions": [
    {
      "question": "Sİ sistemi hansı vahidlərdən yaranır?",
      "options": [
        "elektrik",
        "əsas",
        "törəmə",
        "uzunluq",
        "əsas və törəmə"
      ],
      "answer": "əsas və törəmə"
    },
    {
      "question": "Hansı ölçmə metodunda qeydlərin və periodik siqnalların üst-üstə düşməsinin istifadəsi ilə axtarılan kəmiyyət və nümunənin ölçü arasındakı fərqi ölçürlər?",
      "options": [
        "müqayisə",
        "əvəzetmə",
        "differensial",
        "bilavasitə",
        "üst-üstə düşmə"
      ],
      "answer": "üst-üstə düşmə"
    },
    {
      "question": "Çevrilmələrin nominal statistik xüsusiyyəti çıxış kəmiyyətinin qiymətinə əsasən nəyi tapmağa imkan verir?",
      "options": [
        "zamanı",
        "şkala bölgülərini",
        "istismar zamanı etibarlığı",
        "normalı",
        "giriş kəmiyyətini nominal"
      ],
      "answer": "giriş kəmiyyətini nominal"
    },
    {
      "question": "Aşağıdakılardan hansı detalın yararlı olmasını göstərir?",
      "options": [
        "Yuxarı hədd ölçüsü müsaidə sahəsindən kənarda olduqda",
        "Hədd sapmaların fərqi nominal ölçüdən kiçik olduqda",
        "Hədd sapmalarının cəmi nominal ölçüdən böyük olduqda",
        "Aşağı hədd ölçüsü müsaidə sahəsindən kənarda olduqda",
        "Həqiqi ölçü müsaidə sahəsi daxilində ya da hədd ölçülərə bərabər olduqda"
      ],
      "answer": "Həqiqi ölçü müsaidə sahəsi daxilində ya da hədd ölçülərə bərabər olduqda"
    },
    {
      "question": "Əsas val hansı hərflə işarə olunur?",
      "options": [
        "C",
        "D",
        "e",
        "F",
        "h"
      ],
      "answer": "h"
    },
    {
      "question": "Etalonun, təkrarladığı fiziki kəmiyyət vahidinin ölçülərini uzun müddət sabit saxlamaq xüsusiyyəti necə adlanır?",
      "options": [
        "Fiziki kəmiyyət vahidinin etalonu",
        "Ölçmə-hesablama",
        "Ölçmə sistemləri",
        "Ölçmə qurğuları stasionar",
        "Dəyişməzlik"
      ],
      "answer": "Dəyişməzlik"
    },
    {
      "question": "Verilmiş ölçüyə malik fiziki kəmiyyəti təzələmək üçün istifadə olunan ölçmə vasitələrinə nə deyilir?",
      "options": [
        "vəhdət",
        "cərgə",
        "interval",
        "ətalətlilik",
        "ölcü"
      ],
      "answer": "ölcü"
    },
    {
      "question": "Teхnоlоji əməliyyatların aparılması zamanı teхnоlоgiyanın ətraf mühitə müхtəlif təsirlərinin buraхıla bilən nоrmaları hansı növ standartlarla standartlaşdırılır?",
      "options": [
        "milli standartlar",
        "dövlət standartları",
        "nəzarət metodları standartları",
        "əməliyyatlar üçün standartlar",
        "proseslər üçün standartlar"
      ],
      "answer": "proseslər üçün standartlar"
    },
    {
      "question": "Aşağıdakılardan hansı max ara boşluğunu göstərir?",
      "options": [
        "D - d",
        "...",
        "....",
        "..",
        "."
      ],
      "answer": "."
    },
    {
      "question": "Hansı əsasverici standarta görə müxtəlif kateqoriyalı standartlar növlərə bölünür?",
      "options": [
        "AZS 1.5 - 96",
        "AZS 1.2 - 96",
        "AZS 1.3 - 96",
        "AZS 1.6 - 96",
        "AZS 1.0 - 96"
      ],
      "answer": "AZS 1.0 - 96"
    },
    {
      "question": "Metrologiya nə haqqında elmdir?",
      "options": [
        "tənzimləmə",
        "qabaqlama",
        "idarə etmə",
        "sürətləndirmə",
        "ölçmələrin vəhdətinin təmin olunması"
      ],
      "answer": "ölçmələrin vəhdətinin təmin olunması"
    },
    {
      "question": "Beynəlxalq qanunverici metrologiya  təşkilatı (BQMT) neçənci ildə yaradılmışdır?",
      "options": [
        "1964",
        "1952",
        "1975",
        "1946",
        "1956"
      ],
      "answer": "1956"
    },
    {
      "question": "Bir və ya bir neçə fiziki kəmiyyətin ölçülməsi üçün nəzərdə tutulmuş, funksional cəhətdən birləşmiş ölçü, ölçmə qurğuları, ölçü çeviriciləri və stasionar ölçmə qurğuları toplusu necə adlanır?",
      "options": [
        "Ölçmə-hesablama kompleksləri",
        "Ölçmə sistemləri",
        "Dəyişməzlik",
        "Fiziki kəmiyyət vahidinin etalonu",
        "Ölçmə qurğuları stasionar"
      ],
      "answer": "Ölçmə qurğuları stasionar"
    },
    {
      "question": "Ffiziki kəmiyyətlərin vahidlə müəyyən edilmiş, zəruri dəqiqliklə verilmiş ölçülərinin təkrarlama və saxlaması üçün nəzərdə tutulmuş proses",
      "options": [
        "sorbsiyaya",
        "dartma",
        "desorbsiya",
        "kalibirləmə",
        "ölçmə"
      ],
      "answer": "ölçmə"
    },
    {
      "question": "Ölçmələri nələrə görə təsnifləşdirirlər?",
      "options": [
        "mürəkkəbliyinə",
        "sadələyinə",
        "rənginə",
        "ölçüsunə",
        "əlamətlərinə"
      ],
      "answer": "əlamətlərinə"
    },
    {
      "question": "Keyfiyyətcə  əksər fiziki obyektlər üçün ümumi, lakin kəmiyyətcə hər bir obyekt üçün ayrıca qiymətə malk olan xassə nədir?",
      "options": [
        "temperatur",
        "təziq",
        "ölçmə",
        "kütlə",
        "fiziki kəmiyyət"
      ],
      "answer": "fiziki kəmiyyət"
    },
    {
      "question": "Cərgə şkalası üzrə ölçmələri yüngülləşdirmək üçün bu şkalada bir neçə nöqtəni nə kimi qəbul edirlər?",
      "options": [
        "ölçmə vasitələrinin şkalası",
        "doğru cavab yoxdur",
        "fiziki kəmiyyətin şkalası",
        "adların şkalası",
        "dayaq (reper) nöqtəsi"
      ],
      "answer": "dayaq (reper) nöqtəsi"
    },
    {
      "question": "Estetik göstəricilər məmulatın hansı xassəsini xarakterizə edir?",
      "options": [
        "Erqonomik göstəriciləri",
        "Uzunömürlülüyü",
        "Texnoloji göstəricilərini",
        "Təyinat göstəriciləri",
        "Kompozisiyasının bütövlülüyünü"
      ],
      "answer": "Kompozisiyasının bütövlülüyünü"
    },
    {
      "question": "Əsasən iyerarxiya təsnifatlaşdırılmasının tətbiqi zamanı istifadə edilən kodlaşdırma metodu hansıdır?",
      "options": [
        "informativ",
        "avtomatik",
        "asılı olmayan",
        "paralel",
        "ardıcıl"
      ],
      "answer": "ardıcıl"
    },
    {
      "question": "İqtisadi kəmiyyətlə əmtəə məhsullarının  nəyi ölçülür?",
      "options": [
        "fiziki kəmiyyətləri",
        "təcili",
        "sabitliyi",
        "zamanı",
        "dəyər və qiyməti"
      ],
      "answer": "dəyər və qiyməti"
    },
    {
      "question": "Aşağıdakılardan hansı ISO-nun Şura komitəsi deyildir?",
      "options": [
        "Elmi-texniki informasiya üzrə komitə",
        "Plan komitəsi",
        "Məhsulun standartlara uyğunluğunun qiymətləndirilməsi üzrə komitə",
        "Standartlaşdırmanın elmi prinsiplərini öyrənmək üzrə komitə",
        "Birləşmiş proqram komitəsi"
      ],
      "answer": "Birləşmiş proqram komitəsi"
    },
    {
      "question": "Fiziki kəmiyyətlərin şkalası deyildir",
      "options": [
        "Unifikasiya",
        "Ölçmə vasitələrinin şkalası",
        "Fiziki kəmiyyətin şkalası",
        "Cərgə şkalası",
        "Doğru cavab yoxdur"
      ],
      "answer": "Doğru cavab yoxdur"
    },
    {
      "question": "Metrologiyanın keyfiyyətin ölçülməsinə həsr olunmuş kvalimetriya bölməsində məhsulun keyfiyyət göstəricilərinin neşə növü şəhr edilir?",
      "options": [
        "23",
        "10",
        "5",
        "4",
        "12"
      ],
      "answer": "12"
    },
    {
      "question": "Ölçülən kəmiyyətin çevrilmə metoduna görə hansı cihazlar vardır?",
      "options": [
        "sorbsiyalı",
        "desorbsiyalı",
        "doğru cavab yoxdur",
        "daimi",
        "müqayisəedici"
      ],
      "answer": "müqayisəedici"
    },
    {
      "question": "Ölkə ISO-ya hansı şəkildə üzv ola bilər?",
      "options": [
        "assosiasiya edən üzv",
        "komissiya-üzv",
        "rəhbəredən üzv",
        "əlaqələndirici üzv",
        "müxbir üzv"
      ],
      "answer": "müxbir üzv"
    },
    {
      "question": "ISО-nun işində оrtaya çıхan ümumi məsələləri öyrənmək üçün şuranın nəzdində bir sıra kоmitələr yaradılmışdır. Aşağıdakılardan hansı belə komitələrdəndir?",
      "options": [
        "İxtisaslaşdırma üzrə komitə",
        "Standartların tərcüməsi üzrə beynəlxalq komitə",
        "Məhsulun keyfiyyətinin qiymətləndirilməsi üzrə komitə",
        "Standartların beynəlxalq nəşri üzrə komitə",
        "Inkişaf etməkdə olan ölkələrə yardım komitəsi"
      ],
      "answer": "Inkişaf etməkdə olan ölkələrə yardım komitəsi"
    },
    {
      "question": "Metrologiya sahəsində əsas terminlər və təyinatlar  harada verilib?",
      "options": [
        "sahə standartlarında",
        "müəssisə standartlarında",
        "QOST-da",
        "regional standartlarda",
        "dövlət standartlarında"
      ],
      "answer": "dövlət standartlarında"
    },
    {
      "question": "Əsas fiziki vahidlərindən başqa, sistemində hansı vahıdlərdən də istifadə olunur?",
      "options": [
        "müqayise",
        "doğru cavab yoxdur",
        "dəyişən",
        "abit",
        "törəmə"
      ],
      "answer": "törəmə"
    },
    {
      "question": "Yuxarı hədd ölçü hansı ölçüyə deyilir?",
      "options": [
        "Hesabatdan tapılmış ölçüyə",
        "Ölçmə yolu ilə təyin edilmiş ölçüyə",
        "Təsadüfi ölçüyə",
        "Nominal ölçü ilə yuxarı hədd ölçüsünün cəminə",
        "Ən kiçik hədd fərqinə"
      ],
      "answer": "Ən kiçik hədd fərqinə"
    },
    {
      "question": "ISO-nun Icraiyyə komitəsinə neçə komitə-üzv daxildir?",
      "options": [
        "3",
        "11",
        "7",
        "18",
        "12"
      ],
      "answer": "12"
    }
  ],
  "answers": [
    "əsas",
    "əvəzetmə",
    "istismar zamanı etibarlığı",
    "Hədd sapmalarının cəmi nominal ölçüdən böyük olduqda",
    "e",
    "Ölçmə sistemləri",
    "ətalətlilik",
    "əməliyyatlar üçün standartlar",
    "..",
    "AZS 1.3 - 96",
    "sürətləndirmə",
    "1946",
    "Dəyişməzlik",
    "kalibirləmə",
    "ölçüsunə",
    "kütlə",
    "adların şkalası",
    "Təyinat göstəriciləri",
    "paralel",
    "zamanı",
    "Standartlaşdırmanın elmi prinsiplərini öyrənmək üzrə komitə",
    "Cərgə şkalası",
    "4",
    "doğru cavab yoxdur",
    "müxbir üzv",
    "Məhsulun keyfiyyətinin qiymətləndirilməsi üzrə komitə",
    "QOST-da",
    "dəyişən",
    "Təsadüfi ölçüyə",
    "7"
  ]
}